<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    2014-02 Matteo Gattanini 🐱
    Manca lo spartito
-->
<song
    progress="30%"
    title="Popoli tutti acclamate|Shout to the Lord"
    subtitle="A te si prostri tutta la terra, a te canti inni, al tuo nome"
    author="Darlene Zschech" date="1700-02"
    description="canto di lode ispirato ai salmi di acclamazione"
    tags="ringraziamento,ingresso"
    bible-ref="Salmi 66,4"
    group=""
    source="Eterna è la sua misericordia, 1993 Stella del Mattino Ed. Musicali, num.331 pag.47"
    copyright="©1993 Kingway's Thankyou Music"
    key="LaM" tempo="76bpm">

<info>
    <description>
        É un canto di lode probabilmente ispirato ai tanti salmi di
        acclamazione che celebrano la salvezza di Dio verso gli uomini.
        É l'uomo, il popolo di Dio che parla e acclama al Signore perchè
        solo Lui è la roccia dunque la nostra forza e la nostra salvezza.
        Nelle prime due strofe le parole scorrono in intimità con Dio
        fino all'esplosione del ritornello in cui è tutto il popolo a
        cantare le lodi al Signore.
        Le parole del testo sono scelte con cura e con uno stile meditativo.
        Il testo è intenso, sicuro, adatto ad una grande assemblea in una
        festa solenne.
    </description>
    <singing>
        'Popoli tutti acclamate al Signore' ha una forma musicale uguale a
        quella tipica della canzone, infatti è costituita da due strofe e
        un doppio ritornello, nel senso che cambiano le parole ma la melodia
        rimane immutata.
        É una forma musicale abbastanza originale anche se non unica nel suo
        genere.
        La melodia si sviluppa in un intervallo abbastanza ampio e arricchito
        di nuove musicalità. Strofa e ritornello hanno difatti uno sviluppo
        equilibrato tale da distinguere le due parti. Sono molteplici le
        varianti esecutive.
        Una di queste può trovare utilizzo nell'affidare la prima e la
        seconda strofa ad un solista per poi far entrare al ritornello, il
        coro e l'assemblea.
        Quindi si può ripetere tutto il canto tutti quanti insieme con
        l'inserimento questa volta di un controcanto affidato ad un solista.
        Il ritornello viene cantato ad una sola voce.
        Questa è un pò la successione di voci del brano così come viene
        cantata nell'incisione originale. Un'altra versione invece potrebbe
        vedere il coro cantare da solo le strofe e l'assemblea inserirsi al
        ritornello. Il ritornello viene cantato dal coro a più voci.
        Poi quando si ripete il canto si aggiunge anche il controcanto con
        un solista; questa è sicuramente la versione più complessa.
        Il canto non presenta difficoltà particolari sia vocali che ritmiche.
        Volendo essere abbastanza pignoli possiamo segnalare una difficoltà
        nelle strofe con l'attacco in levare e note particolarmente basse che
        richiedono una attenzione maggiore per un'emissione vocale corretta.
    </singing>
    <playing>
        Nella incisione originale figura un pianoforte e una chitarra e le
        percussioni in una versione cruda, semplice, ma suggestiva.
        Per la nostra esecuzione noi possiamo tranquillamente sostituire
        il pianoforte con l'organo ed aggiungere sempre una chitarra, che
        rimane uno strumento importante per tenere il tempo.
        Il brano comincia con un accenno da parte dell'organo (ma si può
        utilizzare anche uno strumento a fiato per la melodia iniziale)
        sulle note iniziali della strofa e con la chitarra che suona in
        accompagnamento.
        Raccomandiamo di diversificare l'accompagnamento della strofa
        dal ritornello con queste ritmiche:
            strofa:  1 2 3 4+e       ritornello: 1+2+e 3+4+e
                     ♩ ♩ ♩ ♪♬                   ♫ ♪♬  ♫ ♪♬
    </playing>
</info>

<text>
<!-- Gli 'accapo' e le indentazioni contano!
     Accordi: ChordPro format [Do#]
     Markup delle misure: |{4/4}uno|due|tre
     Direttive: [Uomini:]
     Annotazioni a margine: {}              -->

<!-- Strofa (non indentato) -->
[La] Mio Dio,|[Mi] Signore,|[Fa#]nulla è pa[Mi]ri a te|[Re]e.
Ora e per sem|[La/do#]pre [Re]voglio loda|[La/mi]re
[Fa#]il tuo grande a|[Sol]mor [Re/fa#]per| [Mi4]me.[Mi][Re/mi]
[La]Mia roccia|[Mi] tu sei,
[Fa#]pace e con[Mi]forto mi da|[Re]i.
 Con tutto il cuo|[La/do#]re [Re]e le [La/mi]mie for|ze
[Fa#]sempre io ti a|[Sol]do[Re/fa#]re[Mi4]rò.[Mi]

    <!-- Ritornello (indentato) -->
    [La]Popoli tut[Fa#]ti acclama|[Re]te al Signo[Re/mi][Mi]re,
    [La]gloria e potenza cantia|mo al Re,
    mari e monti si pro|strino a Te,
    al tuo| nome, o Si|gnore.

    Canto di gioia per quel|lo che fai, per
    sempre Signore con Te| resterò,
    [2x:]non c’è promessa non c’è| fedeltà
    che in| Te.
    { Si ripete tutto una seconda volta,
      poi nel finale si ripete l'ultima frase }
</text>

<score type="Lilypond">
<![CDATA[

]]>
</score>

<score type="ABC">
<![CDATA[

]]>
</score>

<score type="MusicXML">

</score>

</song>